% À faire pour compiler
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname
%$ pdflatex --shell-escape --interaction=nonstopmode $texname

% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% arara: pdflatex: { shell: true, interaction: nonstopmode }
% vim: set ft=tex :
\documentclass[french,12pt]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage[upright,light]{kpfonts}
%\usepackage[math=iwona]{arsenal}

\usepackage[ignore-patch-prime]{unicode-math-input}

\usepackage[colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

%\usepackage[a4paper,vmargin=12.7mm,hmargin=6.35mm,includefoot,includehead]{geometry}
\usepackage[top=6.35mm,bottom=6.35mm,left=2cm,right=2cm,includehead,includefoot]{geometry}

%\PassOptionsToPackage{framemethod=tikz}{mdframed}
%\usepackage{tipfr}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.ee.IEC}

%\usepackage{tkz-euclide}
%\usepackage{tkz-tab}

\usepackage[type={CC}, modifier={by-sa}, version={4.0}]{doclicense}
\usepackage{hyperxmp}


\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}

\usepackage{tabularx}

\usepackage{titling}
\usepackage{titlesec}

\usepackage{totpages}

\usepackage{minted}
%\usepackage{pythontex}
\usepackage[use-files]{xsim}
\xsimsetup{
  %counter-format = {qu[1] :} ,
  %headings = block-subtitle ,
  %points/name = {pt/s} ,
  %exercise/pre-hook = \mdframed,
  %exercise/post-hook = \endmdframed,
  %solution/pre-hook = \mdframed ,
  %solution/post-hook = \endmdframed ,
  blank/style = dotted ,
  %points/separate-bonus = true,
  }


\usepackage{eurosym}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage{enumitem}
\setlist{noitemsep}
%\setlist[1]{\labelindent=\parindent} % < Usually a good idea
\setlist[itemize]{leftmargin=*}
\setlist[itemize,1]{label=$\triangleright$}
\setlist[enumerate]{labelsep=*, leftmargin=1.5pc}
\setlist[enumerate,1]{label=\textbf{\arabic*.}, ref=\arabic*}
\setlist[enumerate,2]{label=\emph{\alph*}),
ref=\theenumi.\emph{\alph*}}
\setlist[enumerate,3]{label=\roman*), ref=\theenumii.\roman*}
\setlist[description]{font=\sffamily\bfseries}

\usepackage[]{gitinfo2}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\count1=\year \count2=\year
\ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi

\lfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\doclicenseImage[imagewidth=1.7cm]}
\cfoot{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{\theTotPages}}}
\rhead{\gitMark}
\lhead{\textsl{\footnotesize{\textsc{CNFETP} Préparation 3\ieme{} CAPES/CAFEP}}}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}


\usepackage{esvect}
\usepackage[extdef]{delimset}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}



\usepackage{draftwatermark}
%\SetWatermarkText{Brouillon}
\SetWatermarkText{}

% Définition des ensembles
\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\C}{\mathbf{C}}
\newcommand{\Z}{\mathbf{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbf{Q}}
\newcommand{\N}{\mathbf{N}}
\newcommand{\K}{\mathbf{K}}
\newcommand{\kk}{\mathbf{k}}

\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\B}{\mathcal{B}}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\Cf}{\mathcal{C}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\V}{\mathcal{V}}
\newcommand{\SO}{\mathcal{SO}}
%\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\I}{\mathcal{I}}

\newcommand{\Cl}{\mathscr{C}}
\newcommand{\CM}{\mathscr{CM}}
\renewcommand{\L}{\mathscr{L}}
\newcommand{\GL}{\mathcal{G}\!\ell}
\newcommand{\SL}{\mathcal{S}\!\ell}

% redéfinition partie réelle et partie imaginaire
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\newcommand{\Id}{\operatorname{Id}}
\newcommand{\diag}{\operatorname{diag}}
\newcommand{\grad}{\operatorname{grad}}
\newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}}

\newcommand{\diff}{\mathop{}\mathopen{}\mathrm{d}}

\DeclareMathOperator{\card}{card}
\DeclareMathOperator{\gr}{gr}
\DeclareMathOperator{\rg}{rg}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\supp}{supp}

\newcommand{\GO}[1]{\mathopen{}\mathcal{O}\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\po}[1]{\mathopen{}o\mathclose{}\brk*{#1}}
\newcommand{\conj}{\overline}
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

\newcommand{\transpose}[1]{{\vphantom{#1}}^{t} \! #1}
% essai de \intercal et \top
\newcommand*{\EnsembleQuotient}[2]%
{\ensuremath{%
#1/\!\raisebox{-.65ex}{\ensuremath{#2}}}}
\newcommand*{\ZnZ}[1]{\ensuremath{\EnsembleQuotient{\Z}{#1\Z}}
}
\usepackage{babel}

\usepackage{listings}

\title{Exercices sur les fonctions}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
\date{décembre 2023}

\makeatletter
\renewcommand{\maketitle}{%
\bigskip
\begin{center}
  \bfseries \Large \@author{} -- \@title \\
  \@date
\end{center}
\bigskip
}

\everymath{\displaystyle}

\begin{document}

\begin{exercise}
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que toute fonction périodique et non constant n'admet pas de limite en $+\infty$.
    \item Montrer que toute fonction croissante et majorée admet une limite finie en $=\infty$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
\begin{enumerate}
  \item Démontrer que $\lim_{x\to 0} \frac{\sqrt{1 + x} - \sqrt{1 - x}}{x} = 1$.
  \item Soient $m$ et $n$ deux entiers positifs. Étudier $\lim_{x\to 0} \frac{\sqrt{1 + x^m} - \sqrt{1 - x^n}}{x}$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Les fonctions suivantes sont-elles prolongeables par continuité sur $\R$ ?
  \begin{enumerate}
    \item $f(x) = \sin x × \sin \frac1x$
    \item $f(x) = \frac1x \ln \frac{e^x + e{-x}}2$
    \item $f(x) = \frac1{1 - x} - \frac2{1 - x^2}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f \colon \intv{a}{b} \to \R_+$ une fonction continue telle que $f(a) = f(b)$. Montrer que la fonction $g(t) = f(t + \frac{b - a}2) - f(t)$ s'annule en au moins un point de $\intv{a}{\frac{a+b}2}$.

  Application : une personne parcourt 4 km en 1 heure. Montrer qu’il existe un intervalle de 30 mn pendant
  lequel elle parcourt exactement 2 km.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Déterminer les domaines de définition des fonctions suivantes 
  \[
    f(x) = \sqrt{\frac{2+3x}{5-2x}}\ ;\ g(x) = \sqrt{x^2 - 2x -5}\ ;\ h(x) = \ln(4x + 3).
  \]
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f \colon \R \to \R$ une fonction continue en 0 telle que pour tout $x \in \R$, $f(x) = f(2x)$. Montrer que $f$ est constante.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f \colon \intv{0}{1} \to \intv{0}{1}$ une fonction croissante. Montrer alors que $f$ admet au moins un point fixe.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Déterminer $a$ et $b$ deux réels de manière à ce que la fonction définie sur $\R_+$ par \[
    f(x) = \sqrt{x} \text{ si } 0 ≤ x ≤ 1 \text{ et } f(x) = ax^2 + bx + c \text{ sinon.}
  \]
  soit dérivable sur $\R^*_+$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Soit $f \colon \R^* \to \R$ la fonction définie par $f(x) = x^2 \sin \frac1x$. Montrer que $f$ est prolongeable par continuité en 0 ; on note
  encore $f$ la fonction prolongée. Montrer que $f$ est dérivable sur $\R$ mais que $f'$ n'est pas continue en 0
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Montrer que le polynôme $X^n + aX + b$, ($a$ et $b$ réels) admet au plus trois racines réelles.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Dans l’application du théorème des accroissements finis à la fonction \[
    f(x)= \alpha x^2 + \beta x + \gamma \] sur $\intv{a}{b}$ préciser la valeur de «$c$» dans $\intv[o]{a}{b}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  On considère la fonction $f \colon \R \to \R$ définie par \[ 
    \left\{ \begin{array}{ll} e^{\frac1t} & t < 0 \\ 0 & t ≥ 0\end{array}\right.
    \]
    \begin{enumerate}
      \item Démontrer que $f$ est dérivable sur $\R$.
      \item Étudier l'existence de $f"(0)$.
      \item On veut montrer, que pour $t < 0$, la dérivée $n$-ième de $f$ s'écrit \[ f^{(n)}(t) = \frac{P_n(t)}{t^{2n}}e^{\frac1t} .
        \]
        \begin{enumerate}
          \item Trouver $P_1$ et $P_2$
          \item Trouver une relation de récurrence entre $P_{n+1}$, $P_n$ et $P'_n$.
        \end{enumerate}
      \item Monter que $f$ est de classe $\mathcal{C}^{\infty}$.
    \end{enumerate}
\end{exercise}

\end{document}